\thispagestyle{fancy}
\justifying
\chapter*{Danksagung}

Hier möchte ich allen Personen danken ohne die diese Masterarbeit nicht möglich gewesen wäre.
\begin{itemize}
	\item Prof. Dr. Michael Kneissl danke ich für die Möglichkeit diese Arbeit anzufertigen und die Bereitstellung einer sehr gut ausgestatteten Labor- und Arbeitsumgebung.
	\item Prof. Dr. Axel Hoffmann danke ich für die Übernahme des Zweitgutachtens.
	\item Ein besonderer Dank gilt Christoph Reich für die Betreuung der Masterarbeit. Die fachliche Unterstützung und Beantwortung vieler Fragen erleichterte mir das anfertigen dieser Arbeit ungemein. Ich danke ihm für seine Geduld. 
	\item Ich danke Bettina Belde für die Betreuung und fachliche Unterstützung.
	\item Ich danke Tim Wernicke für die kompetente Beantwortung vieler fachlicher Fragen.
	\item Ich danke Stefan Kammer für das Korrekturlesen, Motivieren und die hilfreichen Vorschläge.
	\item Ich danke Johannes Enslin für die bereitgestellten Proben und Antworten auf vieler fachlichen Fragen.
	\item Ich danke Martin Guttmann für die fachliche Unterstützung in der Thematik zur Polarisation.	
	\item Ich danke Christian Kuhn für das bereitstellen der Proben und der Klärung vieler fachlicher Fragen.
	\item Ich danke meiner Freundin Tamara Lachynova für das Korrekturlesen und insbesondere für die Unterstützung während der Zeit des Anfertigens dieser Arbeit.
	\item Ich danke meinen Eltern für ihre lebenslange Unterstützung.
	\item Ich danke meinen Freunden Maja und Mila für das Korrekturlesen und die Motivationsworte. 
	
\end{itemize}